\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Cifrado}

Esta unidad recorre el camino que va desde la \textbf{seguridad incondicional}
(secreto perfecto, one-time pad) hacia la \textbf{seguridad computacional}
(indistinguibilidad, CPA, CCA), y de ahí a las construcciones prácticas:
cifrado de flujo, cifrado de bloque y modos de encadenamiento.

\begin{examen}
Es una de las unidades \textbf{más evaluadas} del parcial. Los tres núcleos
recurrentes son: (1) \textbf{demostración formal de secreto perfecto} sobre un
esquema dado; (2) \textbf{variantes de CBC y propagación de errores}; (3)
\textbf{experimentos PrivK} (eav / CPA) mostrando que un esquema determinista
no es seguro. Conviene dominar los tres.
\end{examen}

%======================================================================
\subsection{Cifrado simétrico (criptosistema)}

Un criptosistema es una \textbf{terna de algoritmos} $(\text{Gen}, \text{Enc}, \text{Dec})$:

\begin{definicion}{Criptosistema simétrico}
\begin{itemize}[nosep]
  \item $\text{Gen}: () \to K$ \quad — generador de clave. En general es una
        función \emph{no determinística} que elige una clave al azar del
        espacio de claves con distribución uniforme.
  \item $\text{Enc}: K \times P \to C$ \quad — cifrado, $e_k(m)=c$.
  \item $\text{Dec}: K \times C \to P$ \quad — descifrado, $d_k(c)=m$.
\end{itemize}
\textbf{Propiedad básica (corrección):} para todo $m$ y $k$ válidos
$$d_k(e_k(m)) = m.$$
\end{definicion}

\textbf{Conjuntos involucrados:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item $K$: espacio de claves — todas las claves posibles.
  \item $P$ (o $M$): espacio plano — todos los mensajes posibles.
  \item $C$: espacio cifrado — todos los mensajes cifrados posibles.
\end{itemize}

\begin{ojo}
La propiedad básica habla solo de la \emph{relación} entre las funciones
(que Dec invierte a Enc); \textbf{no dice nada sobre seguridad}. No hay una
única definición de seguridad: cada modelo (secreto perfecto, eav, CPA, CCA)
define un escenario distinto.
\end{ojo}

%======================================================================
\subsection{Secreto perfecto (Shannon)}

\begin{definicion}{Secreto perfecto (Shannon)}
Dado un criptosistema $(\text{Gen}, e, d)$, posee \textbf{secreto perfecto} si
para toda distribución de probabilidades sobre $M$, para cada mensaje $m$ y
cada cifrado $c$ con $\Pr[C=c]>0$:
$$\Pr[M=m \mid C=c] = \Pr[M=m].$$
\end{definicion}

Intuición: \textbf{conocer el texto cifrado no aporta ninguna información
extra sobre el texto plano} que no se tuviera a priori. La tabla de
probabilidades de los mensajes no cambia al conocer $c$.

\begin{destacado}
\textbf{La paradoja del secreto perfecto.} Como $c=e_k(m)$, las variables
aleatorias $C$ y $M$ están \emph{relacionadas} por una función (no son
independientes). Sin embargo, la condición de secreto perfecto, leída
probabilísticamente, dice exactamente que $M$ y $C$ son estadísticamente
\emph{independientes}. El ``truco'' que lo hace posible: las ecuaciones no
miran las claves; \textbf{la clave aleatoria es la que introduce esa
independencia} a pesar de la relación funcional.
\end{destacado}

\textbf{Definición alternativa (por encripción).} Equivalente a la de Shannon:
para todo par de mensajes $m, m'$ y todo cifrado $c$,
$$\Pr[\,\text{Enc}_k(m)=c\,] = \Pr[\,\text{Enc}_k(m')=c\,].$$
Es decir, la distribución del cifrado es la misma sin importar qué mensaje se
cifró.

\subsubsection{Teorema (condición necesaria): $\#K \ge \#M$}

\begin{destacado}
\textbf{Secreto perfecto} $\Rightarrow \#K \ge \#C \ge \#M$
(equivalentemente $|K| \ge |M|$).\\
Resultados teóricos asociados:
\begin{itemize}[nosep]
  \item Cualquier criptosistema con secreto perfecto es \textbf{reducible al
        OTP} (existe un isomorfismo con el one-time pad).
  \item Cualquier sistema que \emph{no} sea reducible al OTP \textbf{no} posee
        secreto perfecto.
  \item Consecuencia: el secreto perfecto es demasiado impráctico; se necesitan
        otras construcciones.
\end{itemize}
\end{destacado}

Cuando además $\#K = \#M$, el secreto perfecto exige (teorema de Shannon):
\begin{enumerate}[nosep]
  \item las claves se eligen con distribución \textbf{uniforme}, y
  \item para cada par $(m,c)$ existe una \textbf{única} clave $k$ tal que
        $e_k(m)=c$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Método para demostrar secreto perfecto (PASO A PASO)}

\begin{examen}
\textbf{Cómo se pide (2015, 2016, 2017, 2025-2):} dado un esquema concreto,
demostrar si tiene o no secreto perfecto. Método esperado:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Calcular los cardinales} $\#M$, $\#K$, $\#C$. Si $\#K < \#M$,
        \emph{ya} se concluye que NO hay secreto perfecto (por el teorema).
  \item \textbf{Enunciar la definición usada:}
        \begin{itemize}[nosep]
          \item Shannon: $\Pr[M=m\mid C=c]=\Pr[M=m]\ \forall m,c$; \emph{o bien}
          \item por encripción: $\Pr[\text{Enc}_k(m)=c]=\Pr[\text{Enc}_k(m')=c]$.
        \end{itemize}
  \item \textbf{Verificar el teorema:} $\#K \ge \#M$; con $\#K=\#M$ chequear
        claves uniformes y unicidad de la clave que lleva cada $m$ a cada $c$.
  \item \textbf{Concluir.} Si todo se cumple, hay secreto perfecto; si falla
        algún paso, exhibir el contraejemplo (un $m,c$ donde
        $\Pr[M=m\mid C=c]\neq\Pr[M=m]$).
\end{enumerate}
\end{examen}

\paragraph{Lema auxiliar (probabilidad del cifrado).}
Para calcular $\Pr[C=c]$ se barren todas las claves (eventos disjuntos, porque
la clave no toma dos valores a la vez):
$$\Pr[C=c] = \sum_{k} \Pr[C=c \cap K=k].$$
Como clave y mensaje se eligen de forma \emph{independiente},
$\Pr[C=c\cap K=k]=\Pr[M = d_k(c)]\cdot \Pr[K=k]$.

\subsubsection{Ejemplo trabajado: clave NO aleatoria (rompe el secreto perfecto)}

Esquema tipo OTP sobre mensajes de 2 bits, pero con clave \textbf{sesgada}:
$$\Pr[k{=}00]{=}0{,}3,\quad \Pr[k{=}01]{=}0{,}1,\quad \Pr[k{=}10]{=}0{,}4,\quad \Pr[k{=}11]{=}0{,}2.$$
Distribución del texto plano:
$$\Pr[m{=}00]{=}0{,}60,\ \Pr[m{=}01]{=}0{,}15,\ \Pr[m{=}10]{=}0{,}10,\ \Pr[m{=}11]{=}0{,}15.$$
Se intercepta $c=01$. Queremos $\Pr[M{=}00 \mid C{=}01]$.

Usamos la igualdad de probabilidades condicionales:
$$\Pr[M{=}00\mid C{=}01]\cdot \Pr[C{=}01] = \Pr[C{=}01\mid M{=}00]\cdot \Pr[M{=}00].$$

\textbf{(a) Calcular $\Pr[C{=}01]$} (sumando sobre las claves, usando $c=m\oplus k$):
\begin{align*}
\Pr[C{=}01] &= \sum_k \Pr[M{=}01\oplus k]\cdot\Pr[K{=}k]\\
&= \Pr[M{=}01]\Pr[K{=}00] + \Pr[M{=}00]\Pr[K{=}01]\\
&\quad + \Pr[M{=}11]\Pr[K{=}10] + \Pr[M{=}10]\Pr[K{=}11]\\
&= 0{,}15\cdot0{,}3 + 0{,}6\cdot0{,}1 + 0{,}15\cdot0{,}4 + 0{,}1\cdot0{,}2 = \mathbf{0{,}185}.
\end{align*}

\textbf{(b) Calcular $\Pr[C{=}01\mid M{=}00]$.} Si $m=00$, la única clave que da
$c=01$ es $k=01$, luego $\Pr[C{=}01\mid M{=}00]=\Pr[K{=}01]=\mathbf{0{,}1}$.

\textbf{(c) Despejar:}
$$\Pr[M{=}00\mid C{=}01] = \frac{0{,}1\cdot 0{,}6}{0{,}185} = \mathbf{0{,}32} \;\neq\; 0{,}6 = \Pr[M{=}00].$$

\begin{ojo}
Como $0{,}32 \neq 0{,}6$, \textbf{NO hay secreto perfecto}: se extrajo
información (saber que $c=01$ vuelve \emph{menos} probable que el mensaje fuera
$00$). El secreto perfecto se rompe \textbf{en cuanto la clave no es uniforme}.
\end{ojo}

\begin{destacado}
Si en cambio la clave fuese uniforme ($\Pr[K{=}k]=1/N$ con $N=2^n$), se
obtiene $\Pr[C{=}c]=1/N$ \emph{independientemente del mensaje}, y entonces
$\Pr[M{=}m\mid C{=}c]=\Pr[M{=}m]$ — es el caso del OTP con secreto perfecto.
\end{destacado}

%======================================================================
\subsection{One-Time Pad (OTP) / Vernam}

Atribuido a Vernam (1917). Es la transformación más simple posible y, sin
embargo, alcanza el máximo teórico de seguridad.

\begin{definicion}{One-Time Pad}
\begin{align*}
\text{Gen}&:\ k \leftarrow \{0,1\}^n,\quad n=|m| \quad(\text{clave uniforme})\\
\text{Enc}&:\ e_k(m) = m \oplus k\\
\text{Dec}&:\ d_k(c) = c \oplus k
\end{align*}
El cifrado es un XOR bit a bit entre mensaje y clave. Descifrar es el mismo
XOR (en $\mathbb{Z}_2$ el XOR es lineal e involutivo: es su propia inversa).
\end{definicion}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  blk/.style={draw, minimum width=8mm, minimum height=8mm},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=6mm},
  lbl/.style={font=\footnotesize\itshape}
]
  % bloque del mensaje
  \node[lbl] at (-1.6,0) {$m$};
  \foreach \b/\i in {0/0,0/1,1/2,0/3,1/4,1/5,0/6,1/7}{
    \node[blk] (m\i) at (\i*0.9,0) {\b};
  }
  % bloque de la clave
  \node[lbl] at (-1.6,-1.4) {$k$};
  \foreach \b/\i in {0/0,1/1,1/2,0/3,0/4,1/5,1/6,1/7}{
    \node[blk] (k\i) at (\i*0.9,-1.4) {\b};
  }
  % xor central
  \node[xor] (x) at (3.15,-2.55) {$\oplus$};
  \draw[-{Stealth}] (3.15,-1.05) -- (x);
  \draw[-{Stealth}] (3.15,-1.75)+(0,0) -- (x);
  % bloque cifrado
  \node[lbl] at (-1.6,-3.7) {$c$};
  \foreach \b/\i in {0/0,1/1,0/2,0/3,1/4,0/5,1/6,0/7}{
    \node[blk] (c\i) at (\i*0.9,-3.7) {\b};
  }
  \draw[-{Stealth}] (x) -- (3.15,-3.35);
  \node at (8.0,-2.55) {$c = m \oplus k$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{One-Time Pad: el cifrado es el XOR bit a bit del mensaje $m$ con la
clave $k$ (de igual longitud), produciendo $c=m\oplus k$. Descifrar es el mismo
XOR: $c\oplus k = m$.}

\prof{El OTP aplica la transformación más simple y tonta que se les puede ocurrir: un XOR bit a bit entre cada bit del mensaje y cada bit de la clave. Y ahí se acabó la magia.}

\subsubsection{El OTP tiene secreto perfecto (demostración)}

Sea $|k|=n$, $N=2^n=\#K$. Queremos probar $\Pr[M{=}m\mid C{=}c]=\Pr[M{=}m]$.

\textbf{Lema 1 — $\Pr[C{=}c]=1/N$.}
\begin{align*}
\Pr[C{=}c] &= \sum_k \Pr[C{=}c \cap K{=}k]\\
\Pr[C{=}c \cap K{=}k] &= \Pr[M{=}c\oplus k \cap K{=}k]
   = \Pr[M{=}c\oplus k]\cdot \Pr[K{=}k] \quad(\text{indep.})\\
   &= \Pr[M{=}c\oplus k]\cdot \tfrac{1}{N}.
\end{align*}
Entonces
$$\Pr[C{=}c] = \frac{1}{N}\sum_k \Pr[M{=}c\oplus k] = \frac{1}{N}\cdot 1 = \frac{1}{N}.$$
La suma da $1$ porque al recorrer todas las claves $k$, $c\oplus k$ recorre
\emph{todos} los mensajes posibles (sin repetir), y la suma de las
probabilidades de todos los valores de una v.a.\ es $1$. Notar que $\Pr[C{=}c]$
\textbf{no depende del mensaje}.

\textbf{Parte 2 — conclusión.} Por probabilidades condicionales:
\begin{align*}
\Pr[M{=}m\mid C{=}c]\cdot \Pr[C{=}c] &= \Pr[C{=}c \cap M{=}m]\\
&= \Pr[K{=}c\oplus m \cap M{=}m]\\
&= \Pr[K{=}c\oplus m]\cdot \Pr[M{=}m] \quad(\text{indep.})\\
&= \tfrac{1}{N}\cdot \Pr[M{=}m].
\end{align*}
Como $\Pr[C{=}c]=1/N$ (Lema 1), se cancelan los $1/N$:
$$\boxed{\Pr[M{=}m\mid C{=}c] = \Pr[M{=}m].}\qquad\blacksquare$$

\subsubsection{Limitaciones del OTP (las malas noticias)}

\begin{destacado}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Clave tan larga como el mensaje:} $\#K \ge \#C$. Para una novela
        de bits hace falta una clave de la misma cantidad de bits. No achica el
        problema: proteger la clave cuesta lo mismo que proteger el mensaje.
  \item \textbf{No reutilizar la clave (one-time).} Si se cifran dos mensajes
        con la misma clave:
        \begin{align*}
        c_1 = m_1 \oplus k,\qquad c_2 = m_2 \oplus k
        \;\Rightarrow\; c_1 \oplus c_2 = m_1 \oplus m_2.
        \end{align*}
        Se cancela la clave y se filtra el XOR de los planos $\Rightarrow$
        se pierde el secreto perfecto (queda como un cifrado por sustitución).
  \item \textbf{La clave DEBE ser verdaderamente aleatoria.} La demostración
        usa $\Pr[K{=}k]=1/N$ (distribución uniforme). Los generadores reales
        son \emph{pseudo}aleatorios (algorítmicos, deterministas): si se rompe
        la hipótesis de aleatoriedad, se cae la demostración.
\end{enumerate}
\end{destacado}

\prof{En escenarios donde podamos satisfacer todas las condiciones del one-time pad, tenemos garantías absolutas de seguridad.}

Usos documentados reales: cifrado en papel en la 2.\textsuperscript{a} Guerra
Mundial y el ``teléfono rojo'' Washington--Moscú durante la Guerra Fría (clave
generada midiendo decaimiento radiactivo, distribuida en maletas). Fuera de
esos escenarios acotados, es impráctico (p.\ ej.\ comercio electrónico).

%======================================================================
\subsection{Seguridad computacional}

El secreto perfecto $=$ \textbf{seguridad incondicional} (sin condiciones sobre
el adversario). Como es impráctico, se relajan dos cosas para pasar a la
\textbf{seguridad computacional}:

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \textbf{Limitar escenarios:} el adversario tiene poder de cómputo muy
        grande pero \emph{acotado} (especialmente en \textbf{tiempo}). Se lo
        modela como algoritmo \textbf{PPT} (Probabilistic Polynomial Time). Con
        poder de cómputo infinito, ``game over''.
  \item \textbf{Limitar garantías:} se acepta una \textbf{pequeña probabilidad
        de éxito} para el atacante (se abandona la infalibilidad). Como el
        cifrado deja de ser ``aleatorio puro'', la fuerza bruta siempre es
        posible (analogía: comprar todos los números de la lotería, o tener
        suerte y acertar al primer intento).
\end{enumerate}

\begin{definicion}{Función despreciable y nivel de seguridad}
El \textbf{nivel de seguridad} $n$ relaciona la cota del poder del adversario
con su probabilidad de éxito. Dado $n$ se espera que:
\begin{itemize}[nosep]
  \item el adversario corra algoritmos de orden $\text{PPT}(n)$;
  \item su probabilidad de éxito $\varepsilon(n)$ sea \textbf{despreciable}:
        $\varepsilon(n)$ es despreciable $\iff \varepsilon(n) < 1/n^k$
        (para todo polinomio, a partir de cierto $n$).
\end{itemize}
\end{definicion}

\subsubsection{Pruebas de seguridad (experimentos)}

Una prueba de seguridad es una serie de pasos que pone a prueba un
\textbf{algoritmo $A$ que representa un ataque}. El atacante gana o pierde; se
puede repetir muchas veces e interesa su \textbf{probabilidad de éxito}.

\paragraph{PrivK-eav (Eavesdropping / indistinguibilidad).}
\begin{definicion}{Experimento $\text{Eav}_{A,\Pi}$}
Dado un adversario $A(n)$ y un criptosistema $\Pi(n)$:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item $A$ genera $m_0$ y $m_1$ arbitrariamente.
  \item Se genera una clave $k \leftarrow K$.
  \item Se genera $b \leftarrow \{0,1\}$.
  \item $A$ recibe $c = e_k(m_b)$.
  \item $A$ emite $b' \in \{0,1\}$.
\end{enumerate}
$\text{Eav}_{A,\Pi}=1$ si $b=b'$ ($A$ gana).\\
$\Pi$ es \textbf{indistinguible ante observadores} si
$\Pr[\text{Eav}_{A,\Pi}{=}1] = 0{,}5 + \varepsilon(n)$ con $\varepsilon$
despreciable.
\end{definicion}

\paragraph{PrivK-mult (múltiples cifrados).}
\begin{definicion}{Experimento $\text{Mul}_{A,\Pi}$}
Igual que eav pero $A$ genera dos \emph{vectores} de mensajes
$(m_{00},\dots,m_{0i})$ y $(m_{10},\dots,m_{1i})$; recibe $(c_0,\dots,c_i)$ con
$c_j=\text{Enc}_k(m_{bj})$; emite $b'$. $\Pi$ es indistinguible bajo múltiples
cifrados si $\Pr[\text{Mul}_{A,\Pi}{=}1]=0{,}5+\varepsilon(n)$.
\end{definicion}

\paragraph{PrivK-CPA (Chosen Plaintext Attack).}
\begin{definicion}{Experimento $\text{CPA}_{A,\Pi}$}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Se genera una clave $k \leftarrow K$.
  \item $A$ obtiene un \textbf{oráculo} $f(x)=e_k(x)$ (puede cifrar lo que
        quiera) y genera $(m_0, m_1)$.
  \item Se genera $b \leftarrow \{0,1\}$.
  \item $A$ recibe $c = e_k(m_b)$.
  \item $A$ emite $b' \in \{0,1\}$.
\end{enumerate}
$\text{CPA}_{A,\Pi}=1$ si $b=b'$. $\Pi$ es \textbf{CPA-Secure} si
$\Pr[\text{CPA}_{A,\Pi}{=}1]=0{,}5+\varepsilon(n)$.
\end{definicion}

\subsubsection{Propiedades CPA y necesidad de cifrado probabilístico}

\begin{destacado}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Un criptosistema determinista NO puede ser CPA-Secure} (ni
        seguro bajo múltiples cifrados). El adversario aprovecha que
        $e_k(x)$ es constante.
  \item Si un criptosistema es CPA-Secure para un mensaje, lo es para
        múltiples.
  \item Un CPA-Secure de tamaño limitado ($n$ bits) puede extenderse:
        $m=m_0\|m_1\|\dots\|m_i$ y
        $\text{enc}_k(m)=\text{enc}_k(m_0)\|\dots\|\text{enc}_k(m_i)$.
\end{itemize}
\end{destacado}

\begin{examen}
\textbf{Por qué un esquema determinista no es CPA-seguro (ataque típico, 2018,
2023, 2025-1).} El adversario:
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Pide al oráculo $c_0 = e_k(m_0)$ y $c_1 = e_k(m_1)$ con $m_0\neq m_1$.
  \item Recibe el desafío $c = e_k(m_b)$.
  \item Compara: si $c=c_0$ responde $b'{=}0$; si $c=c_1$ responde $b'{=}1$.
        Como el cifrado es determinista, \textbf{acierta siempre}
        ($\Pr=1$).
\end{enumerate}
\textbf{Ejemplo: cifrado afín} $c=\langle r,\ a r + b + m\rangle$. Si se fija
$r=(a+b)$ (o cualquier $r$ constante) el esquema se vuelve \emph{determinista}
$\Rightarrow$ el adversario pide cifrado de $m_0$ y $m_1$, compara y gana.\\
\textbf{Conclusión:} CPA-Secure $\Rightarrow$ el cifrado debe ser
\textbf{probabilístico}. Forma canónica (2016): $c=\langle r,\ F_k(r)\oplus m\rangle$
con $r$ aleatorio por mensaje.
\end{examen}

\begin{ojo}
\textbf{Errores típicos:}
\begin{itemize}[nosep]
  \item Olvidar que un esquema \textbf{determinista nunca es CPA-seguro}.
  \item \textbf{Confundir secreto perfecto con seguridad computacional}: el
        primero es incondicional (no asume límite de cómputo); el segundo
        admite adversarios PPT con probabilidad de éxito despreciable.
\end{itemize}
\end{ojo}

\paragraph{Evitar reutilizar la clave (nonce / IV).}
Para volver probabilístico al cifrado de flujo se agrega a la función
generadora un valor que \textbf{no debe repetirse con la misma clave}
(\emph{nonce} o IV). Dos formas:
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Modo sincronizado:} un único IV, $G$ produce un keystream
        largo $G(S)$ que se va XOR-eando con $M_0, M_1, \dots$
  \item \textbf{Modo no sincronizado:} un IV por mensaje
        ($IV_0$ con $M_0$, $IV_1$ con $M_1$, $\dots$), generando $G(S), G(S'),\dots$
\end{itemize}

%======================================================================
\subsection{Cifrado de flujo}

Intercambia la clave del OTP por la salida de un \textbf{generador
pseudoaleatorio} $G$:
\begin{align*}
\text{Gen}&:\ k \leftarrow K\\
\text{Enc}&:\ e_k(m) = G(k) \oplus m\\
\text{Dec}&:\ d_k(c) = G(k) \oplus c
\end{align*}

\begin{destacado}
\textbf{La gran diferencia con el OTP:} $|K| \lll |M|$. Por ejemplo
$|K|=2^{128}$ y $|M|=|K|^{128}$. La clave (chica, p.\ ej.\ 128 bits) actúa como
\textbf{semilla} (\emph{seed}); $G$ la expande a tantos bits como tenga el
mensaje.
\end{destacado}

\begin{definicion}{Generador pseudoaleatorio (PRG)}
Es un algoritmo \textbf{determinístico} que expande una semilla y cuya salida
``parece aleatoria''. Formalmente, sea $D=\{f:\{0,1\}^n\to\{0,1\}\}$ una familia
de funciones. $G:\{0,1\}^s\to\{0,1\}^n$ con $s<n$ es PRG respecto de $D$ si para
toda $f\in D$:
$$\Pr\big(f(G(r^s)) \neq f(r^n)\big) = \varepsilon \quad(\text{despreciable}),$$
donde $r^n$ es una secuencia \emph{realmente} aleatoria. Misma semilla
$\Rightarrow$ misma secuencia.
\end{definicion}

\begin{destacado}
\textbf{Teorema:} si $G(\cdot)$ es un generador pseudoaleatorio, entonces el
cifrado de flujo es \textbf{indistinguible ante observadores} (pasa la prueba
eav).
\end{destacado}

\begin{examen}
\textbf{Ejercicio recurrente:} demostrar que si es posible \emph{distinguir}
$G(\cdot)$ de una secuencia aleatoria, entonces el cifrado de flujo basado en
$G$ \textbf{no pasa la prueba eav}. (Basta exhibir un \emph{distinguisher}:
mostrar que existe una función que separa la salida de $G$ de una secuencia
realmente aleatoria implica que hay ataque potencial — explotarlo es otra
cuestión.)
\end{examen}

\begin{examen}
\textbf{Los cifrados de flujo NO son seguros bajo múltiples cifrados con la
misma clave} (igual que el OTP reusado):
$$c_1 = m_1\oplus G(s),\quad c_2 = m_2\oplus G(s)\;\Rightarrow\; c_1\oplus c_2 = m_1\oplus m_2.$$
\textbf{Ataque que gana la prueba MUL:}
$$A \to (m_{00}{=}0\dots0,\ m_{01}{=}0\dots0),\quad (m_{10}{=}0\dots0,\ m_{11}{=}1\dots1).$$
$A$ obtiene $c_0, c_1$ y calcula $X=c_0\oplus c_1$. Si $X=0\dots0 \Rightarrow b'{=}0$;
si no $\Rightarrow b'{=}1$. Acierta siempre.
\end{examen}

\paragraph{Generadores recomendados.} Quebrados / no recomendados: RC4
(https, WEP), CSS (DVDs), A5/1 y A5/2 (GSM), E0 (Bluetooth). Recomendados:
\textbf{Salsa20} ($\{0,1\}^{128\text{ o }256}\times\{0,1\}^{64}\to\{0,1\}^n$,
$n=2^{64}\cdot2^9$) y \textbf{Rabbit}
($\{0,1\}^{128}\times\{0,1\}^{64}\to\{0,1\}^n$, $n=2^{128}$); el segundo
argumento es el IV.

%======================================================================
\subsection{Cifrado de bloque}

\begin{definicion}{Primitiva de cifrado de bloque}
Definida para mensajes de \textbf{tamaño FIJO}: $K=\{0,1\}^n$, $C=P=\{0,1\}^b$.
$\text{Gen}: k\leftarrow K$, $\text{Enc}: e_k(m)=c$, $\text{Dec}: d_k(c)=m$.
\end{definicion}

Son \textbf{funciones pseudoaleatorias}: para cada $k$, $f(x)=\text{Enc}_k(x)$
es indistinguible de una función tomada al azar del conjunto de funciones del
mismo dominio (es un PRG). Las pruebas de seguridad de los modos son
\textbf{por reducción} a esta propiedad.

\begin{ojo}
Las primitivas de bloque son \textbf{determinísticas} $\Rightarrow$ por sí
solas \textbf{no pasan la prueba Mul}. Se combinan con \textbf{mecanismos de
encadenamiento} (modos) para formar criptosistemas seguros. (No está demostrado
que existan las funciones pseudoaleatorias.)
\end{ojo}

\subsubsection{DES, 3-DES, AES}

\textbf{DES (Data Encryption Standard).} Desarrollado por IBM, adoptado por
EE.UU.\ (primera función de cifrado pública apoyada por un gobierno).
Entrada/salida 64 bits, clave 64 bits (\textbf{56 efectivos}, 8 de paridad). Es
una \textbf{red de Feistel}: se parte el bloque en dos mitades, se transforma
una mitad con parte de la clave, se intercambian las mitades, y se repite la
ronda 16 veces. La función de ronda: \textbf{E} (expansión 32$\to$48), XOR con
la subclave, \textbf{S-boxes} (sustituciones 6$\to$4 bits), \textbf{P}
(permutación). Subclaves: PC1 selecciona 56 bits, desplazamientos $\lll$ y PC2
genera cada subclave de 48 bits.
\begin{itemize}[nosep]
  \item Nivel teórico: 56 bits ($2^{56}$ claves por fuerza bruta).
  \item 1990 — criptoanálisis diferencial: ataca DES en $2^{47}$.
  \item 1992 — criptoanálisis lineal: ataca DES en $2^{43}$.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  fbox/.style={draw, minimum width=8mm, minimum height=7mm, fill=blue!6},
  half/.style={draw, minimum width=22mm, minimum height=7mm},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  % bloque inicial dividido en dos mitades
  \node[half] (L0) at (0,0)   {$L_{i-1}$};
  \node[half] (R0) at (2.6,0) {$R_{i-1}$};
  % funcion de ronda F con subclave
  \node[fbox] (F) at (1.3,-1.5) {$F$};
  \node[font=\footnotesize] (K) at (3.8,-1.5) {$K_i$};
  \node[xor] (x) at (0,-2.9) {$\oplus$};
  % R_{i-1} entra a F
  \draw[arrow] (R0) -- (2.6,-1.5) -- (F);
  \draw[arrow] (K) -- (F);
  % F sale al XOR con L_{i-1}
  \draw[arrow] (L0) -- (x);
  \draw[arrow] (F) -| (x);
  % salida: mitades intercambiadas
  \node[half] (L1) at (2.6,-4.3) {$L_i = R_{i-1}$};
  \node[half] (R1) at (0,-4.3)   {$R_i$};
  \draw[arrow] (x) -- (R1);
  % R_{i-1} pasa directo a L_i (intercambio)
  \draw[arrow] (R0) -- (2.6,-0.5) -- (4.9,-0.5) -- (4.9,-3.7) -- (L1);
  \node[font=\footnotesize, align=left, text width=4cm] at (8.0,-2.2)
    {Una ronda (16 en DES):\\[2pt]
     $L_i = R_{i-1}$\\
     $R_i = L_{i-1}\oplus F(R_{i-1},K_i)$\\[2pt]
     se transforma una mitad y se \textbf{intercambian}.};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Estructura de Feistel de DES (una ronda): la mitad derecha pasa por
la función $F$ con la subclave $K_i$, el resultado se XOR-ea con la mitad
izquierda, y luego se \textbf{intercambian} las mitades. Se repite 16 veces;
el descifrado usa las mismas rondas con las subclaves en orden inverso.}

\textbf{3-DES.} Variante fuerte: $c = \text{Enc}_{k_1}(\text{Dec}_{k_2}(\text{Enc}_{k_3}(p)))$
con 3 claves independientes. Seguridad $\sim$112 bits (menor a 168 por el
ataque \emph{meet-in-the-middle}). Inmune a criptoanálisis diferencial y
lineal, pero 3$\times$ más lento que DES.

\textbf{AES.} Reemplazo de DES, elegido por concurso internacional abierto.
Bloques de 128 bits, clave de 128/192/256 bits. \textbf{Es la primitiva
recomendada hoy.} 4 etapas por ronda: \emph{ByteSub} (sustitución vía tabla
derivada de invertir en $GF(2^8)$), \emph{ShiftRow} (permutación),
\emph{MixColumn} (transformación lineal invertible) y \emph{AddRoundKey} (XOR
con la subclave). Asimetrías: la 1.\textsuperscript{a} ronda solo tiene
AddRoundKey; la última no tiene MixColumn.

\paragraph{Tamaños y recomendados.} Espacios de clave $>64$ bits (AES: 128/192/256);
espacio de mensajes $\ge 128$ bits. Para comparar: partículas en el universo
$\sim 2^{88}$, edad del universo $\sim 2^{58}$ s. Recomendados:
\textbf{AES-CBC, AES-CTR} (proyectos nuevos), IDEA, 3-DES; DES queda obsoleto.

%======================================================================
\subsection{Modos de encadenamiento}

Cuando el mensaje no entra en un bloque:
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Más chico que el bloque} — \emph{padding}. \emph{Simple Pad:}
        completar con ceros (hay que conocer el tamaño real). \emph{Des Pad:}
        agregar un bit 1 y luego ceros (puede agregar un bloque completo).
  \item \textbf{Más grande} — dividir en bloques, extender el último y
        transformar cada uno según un \textbf{modo de encadenamiento}.
\end{itemize}
Objetivo del modo: extender una primitiva a mensajes mayores a su tamaño. Hay
varios modos con propiedades distintas; no todos sirven para cada problema.

\subsubsection{ECB (Electronic Codebook)}

Trata el mensaje como bloques \textbf{independientes}: $c_i = e_k(m_i)$.

\begin{ojo}
\textbf{ECB NO es CPA-Secure (NO UTILIZAR).} Al ser determinista, bloques de
texto plano \emph{iguales} producen cifrados \emph{iguales} $\Rightarrow$
\textbf{revela patrones} (el clásico ejemplo del pingüino). Esto se pregunta en
recuperatorios (2025): identificar por qué ECB filtra estructura.
\end{ojo}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  enc/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=15mm, minimum height=10mm, fill=blue!6},
  msg/.style={draw, minimum width=15mm, minimum height=7mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \foreach \i in {1,2,3}{
    \node[msg] (m\i) at (\i*3,0) {$M_{\i}$};
    \node[enc] (e\i) at (\i*3,-1.5) {$E_k$};
    \node[msg] (c\i) at (\i*3,-3) {$C_{\i}$};
    \draw[arrow] (m\i) -- (e\i);
    \draw[arrow] (e\i) -- (c\i);
  }
  % bloques iguales -> cifrados iguales
  \node[msg, fill=red!10] (m4) at (12,0) {$M_{1}$};
  \node[enc] (e4) at (12,-1.5) {$E_k$};
  \node[msg, fill=red!10] (c4) at (12,-3) {$C_{1}$};
  \draw[arrow] (m4) -- (e4);
  \draw[arrow] (e4) -- (c4);
  \node[font=\footnotesize, text width=2.4cm, align=center] at (12,-4.3)
    {bloque igual\\$\Rightarrow$ cifrado igual};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{ECB: cada bloque $M_i$ se cifra de forma \textbf{independiente} y en
paralelo con la misma clave, $C_i=E_k(M_i)$. Sin encadenamiento: dos bloques de
texto plano iguales producen \emph{exactamente} el mismo cifrado (revela patrones).}

\subsubsection{CBC (Cipher Block Chaining)}

Usa la salida de un bloque como entrada del siguiente. \textbf{Disminuye el
traspaso de información} y requiere un \textbf{IV aleatorio} (a menudo se lo
nota $C_0=IV$).

\begin{definicion}{CBC — cifrado y descifrado}
\textbf{Cifrado:} $\quad C_i = E_k(M_i \oplus C_{i-1}),\qquad C_0 = IV.$\\[2pt]
\textbf{Descifrado:} despejando $M_i$ (invertir $E_k$ con $D_k$ y deshacer el XOR):
$$M_i = D_k(C_i) \oplus C_{i-1}.$$
\end{definicion}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  enc/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=blue!6},
  msg/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  iv/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=gray!12},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \node[iv] (iv) at (-2.6,-1.6) {$C_0{=}IV$};
  \foreach \i in {1,2,3}{
    \node[msg] (m\i) at (\i*3,0) {$M_{\i}$};
    \node[xor] (x\i) at (\i*3,-1.6) {$\oplus$};
    \node[enc] (e\i) at (\i*3,-3.1) {$E_k$};
    \node[msg] (c\i) at (\i*3,-4.6) {$C_{\i}$};
    \draw[arrow] (m\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (x\i) -- (e\i);
    \draw[arrow] (e\i) -- (c\i);
  }
  % encadenamiento: C_{i-1} entra al XOR del bloque i
  \draw[arrow] (iv) -- (x1);
  \draw[arrow] (c1) -| (4.0,-1.6) -- (x2);
  \draw[arrow] (c2) -| (7.0,-1.6) -- (x3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{CBC (cifrado): $C_i=E_k(M_i\oplus C_{i-1})$ con $C_0=IV$. Cada bloque
de texto plano se XOR-ea con el \emph{cifrado anterior} antes de pasar por $E_k$,
encadenando todos los bloques.}

CBC con primitiva pseudoaleatoria e IV aleatorio es \textbf{CPA-Secure}.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  dec/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=green!8},
  msg/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  iv/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=gray!12},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \node[iv] (iv) at (-2.6,-3.1) {$C_0{=}IV$};
  \foreach \i in {1,2,3}{
    \node[msg] (c\i) at (\i*3,0) {$C_{\i}$};
    \node[dec] (d\i) at (\i*3,-1.6) {$D_k$};
    \node[xor] (x\i) at (\i*3,-3.1) {$\oplus$};
    \node[msg] (m\i) at (\i*3,-4.6) {$M_{\i}$};
    \draw[arrow] (c\i) -- (d\i);
    \draw[arrow] (d\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (x\i) -- (m\i);
  }
  % C_{i-1} entra al XOR de descifrado del bloque i
  \draw[arrow] (iv) -- (x1);
  \draw[arrow] (c1) -| (4.0,-3.1) -- (x2);
  \draw[arrow] (c2) -| (7.0,-3.1) -- (x3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{CBC (descifrado): $M_i=D_k(C_i)\oplus C_{i-1}$. El cifrado pasa por
$D_k$ y luego se le quita el encadenamiento XOR-eando con el cifrado anterior
$C_{i-1}$.}

\subsubsection{Otros modos: CFB, OFB, CTR}

\begin{itemize}
  \item \textbf{CFB (Cipher Feedback):} usa \emph{solo} la función Enc (menor
        complejidad en dispositivos embebidos). Genera una transformación de
        flujo a partir de una de bloque. CPA-Secure con IV aleatorio.
  \item \textbf{OFB (Output Feedback):} también construye flujo a partir de
        bloque; permite \textbf{calcular los bits del keystream por adelantado}
        (no dependen del texto). CPA-Secure con IV aleatorio.
  \item \textbf{CTR (Counter):} usa un \textbf{contador} (nonce $\|$ contador)
        para generar el keystream: $c_i = E_k(\text{nonce}\| i)\oplus m_i$.
        \textbf{Permite acceso aleatorio} y es \textbf{paralelizable}
        (muy útil con procesamiento paralelo). Es CPA-Secure \textbf{si no se
        repite el par $(k,\text{nonce})$}.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  enc/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=blue!6},
  ctr/.style={draw, minimum width=18mm, minimum height=8mm, fill=gray!12, align=center, font=\scriptsize},
  msg/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \foreach \i [count=\j from 0] in {1,2,3}{
    \node[ctr] (n\i) at (\i*3.3,0) {nonce\,$\|$\,\j};
    \node[enc] (e\i) at (\i*3.3,-1.6) {$E_k$};
    \node[xor] (x\i) at (\i*3.3,-3.1) {$\oplus$};
    \node[msg] (m\i) at (\i*3.3-1.7,-3.1) {$M_{\i}$};
    \node[msg] (c\i) at (\i*3.3,-4.5) {$C_{\i}$};
    \draw[arrow] (n\i) -- (e\i);
    \draw[arrow] (e\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (m\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (x\i) -- (c\i);
  }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{CTR: el keystream se genera cifrando $(\text{nonce}\|i)$ con $E_k$ y
se XOR-ea con $M_i$: $C_i=E_k(\text{nonce}\|i)\oplus M_i$. Cada bloque es
\textbf{independiente} de los demás $\Rightarrow$ totalmente \emph{paralelizable}
y con acceso aleatorio. Nunca usa $D_k$.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  enc/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=blue!6},
  blk/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  iv/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=gray!12},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \node[iv] (iv) at (-2.6,0) {$IV$};
  \foreach \i in {1,2,3}{
    \node[enc] (e\i) at (\i*3,0) {$E_k$};
    \node[xor] (x\i) at (\i*3,-1.6) {$\oplus$};
    \node[blk] (m\i) at (\i*3-1.7,-1.6) {$M_{\i}$};
    \node[blk] (c\i) at (\i*3,-3.0) {$C_{\i}$};
    \draw[arrow] (e\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (m\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (x\i) -- (c\i);
  }
  % realimentacion: el cifrado C_{i} entra al E del bloque siguiente
  \draw[arrow] (iv) -- (e1);
  \draw[arrow] (c1) -| (4.0,0.7) -- (4.0,0.0) -- (e2);
  \draw[arrow] (c2) -| (7.0,0.7) -- (7.0,0.0) -- (e3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{CFB (Cipher Feedback): usa \emph{solo} $E_k$. Se cifra el bloque
anterior ($IV$ el primero, luego $C_{i-1}$) y la salida se XOR-ea con $M_i$ para
dar $C_i$. Construye un cifrado de flujo a partir de la primitiva de bloque.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  enc/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=blue!6},
  blk/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  iv/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=gray!12},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  \node[iv] (iv) at (-2.6,0) {$IV$};
  \foreach \i in {1,2,3}{
    \node[enc] (e\i) at (\i*3,0) {$E_k$};
    \node[xor] (x\i) at (\i*3,-1.6) {$\oplus$};
    \node[blk] (m\i) at (\i*3-1.7,-1.6) {$M_{\i}$};
    \node[blk] (c\i) at (\i*3,-3.0) {$C_{\i}$};
    \draw[arrow] (e\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (m\i) -- (x\i);
    \draw[arrow] (x\i) -- (c\i);
  }
  % realimentacion: la SALIDA de E (keystream) alimenta al E siguiente
  \draw[arrow] (iv) -- (e1);
  \draw[arrow] (e1) -- (4.5,0) -- (e2);
  \draw[arrow] (e2) -- (7.5,0) -- (e3);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{OFB (Output Feedback): la \emph{salida} de $E_k$ (el keystream) se
realimenta a la entrada del bloque siguiente (no el cifrado, como en CFB). Como
no depende del texto, el keystream puede \textbf{precalcularse}.}

\begin{examen}
\textbf{CTR descifra con la MISMA función $E$ (2023):} como el descifrado es
$m_i = E_k(\text{nonce}\|i)\oplus c_i$, CTR (al igual que OFB y CFB) es válido
\textbf{aunque la primitiva no sea invertible} — nunca se usa $D_k$. Esto es un
punto fino que suele preguntarse.
\end{examen}

\paragraph{Resumen de seguridad de los modos.}
\begin{center}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
\textbf{Modo} & \textbf{CPA-Secure?} & \textbf{Notas} \\
\midrule
ECB & \textbf{No} & determinista, revela patrones \\
CBC & Sí (IV aleat.) & encadena, usa $E$ y $D$ \\
CFB & Sí (IV aleat.) & solo $E$; flujo a partir de bloque \\
OFB & Sí (IV aleat.) & solo $E$; keystream precalculable \\
CTR & Sí (no repetir $k,\text{nonce}$) & solo $E$; paralelizable \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Propagación de errores en CBC (NÚCLEO de examen)}

\begin{examen}
\textbf{Cómo se pide (casi todos los años: 2015 Propagating CBC, 2016 FSM,
2018/2023 CBC con $C_0=IV$, 2025-1, 2025-2).} Método general:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Escribir la recurrencia de cifrado} del esquema dado y
        \textbf{despejar $M_i$} invirtiendo $E_k$ (con $D_k$) y deshaciendo
        el/los XOR.
  \item \textbf{Analizar la propagación de UN bit de error en $C_j$:} ver qué
        bloques de texto plano descifrado quedan corruptos.
  \item \textbf{Analizar borrado/inserción de bloques:} ver qué se
        desincroniza.
\end{enumerate}
\end{examen}

\paragraph{CBC estándar — propagación de un bit de error en $C_j$.}
Como $M_i = D_k(C_i)\oplus C_{i-1}$, un error en $C_j$ afecta a dos
descifrados:
\begin{itemize}[nosep]
  \item $M_j = D_k(C_j)\oplus C_{j-1}$: el $C_j$ corrupto \textbf{pasa por
        $D_k$} $\Rightarrow$ corrompe \textbf{todo el bloque $M_j$} (un bit de
        entrada de un cifrador de bloque cambia $\sim$todo el bloque de salida).
  \item $M_{j+1} = D_k(C_{j+1})\oplus C_j$: aquí $C_j$ entra por \textbf{XOR
        directo} $\Rightarrow$ corrompe \textbf{solo el bit correspondiente} de
        $M_{j+1}$.
  \item $M_{j+2}$ y siguientes: \textbf{intactos}.
\end{itemize}
\begin{destacado}
En CBC estándar el error es \textbf{autolimitado a 2 bloques}: todo $M_j$ + un
bit de $M_{j+1}$.
\end{destacado}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  dec/.style={draw, rounded corners=1pt, minimum width=14mm, minimum height=9mm, fill=green!8},
  msg/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm},
  bad/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=red!18},
  badall/.style={draw, minimum width=14mm, minimum height=7mm, fill=red!30},
  xor/.style={draw, circle, inner sep=0pt, minimum size=5.5mm},
  arrow/.style={-{Stealth}}
]
  % bloque j-1 ok, bloque j corrupto, j+1, j+2
  \node[msg] (cm1) at (0,0) {$C_{j-1}$};
  \node[bad] (cj)  at (3,0) {$C_{j}^{\;\bigstar}$};
  \node[msg] (cj1) at (6,0) {$C_{j+1}$};
  \node[msg] (cj2) at (9,0) {$C_{j+2}$};

  \node[dec] (dj)  at (3,-1.6) {$D_k$};
  \node[dec] (dj1) at (6,-1.6) {$D_k$};
  \node[dec] (dj2) at (9,-1.6) {$D_k$};
  \draw[arrow] (cj)  -- (dj);
  \draw[arrow] (cj1) -- (dj1);
  \draw[arrow] (cj2) -- (dj2);

  \node[xor] (xj)  at (3,-3.0) {$\oplus$};
  \node[xor] (xj1) at (6,-3.0) {$\oplus$};
  \node[xor] (xj2) at (9,-3.0) {$\oplus$};
  \draw[arrow] (dj)  -- (xj);
  \draw[arrow] (dj1) -- (xj1);
  \draw[arrow] (dj2) -- (xj2);

  % C_{j-1} (ok) al XOR de M_j ; C_j (corrupto) al XOR de M_{j+1} ; C_{j+1} al de M_{j+2}
  \draw[arrow] (cm1) |- (1.6,-3.0) -- (xj);
  \draw[arrow, red] (cj) -- (3,-0.7) -| (4.6,-3.0) -- (xj1);
  \draw[arrow] (cj1) |- (7.6,-3.0) -- (xj2);

  \node[badall] (mj)  at (3,-4.4) {$M_{j}$};
  \node[bad]    (mj1) at (6,-4.4) {$M_{j+1}$};
  \node[msg]    (mj2) at (9,-4.4) {$M_{j+2}$};
  \draw[arrow] (xj)  -- (mj);
  \draw[arrow] (xj1) -- (mj1);
  \draw[arrow] (xj2) -- (mj2);

  \node[font=\scriptsize, align=center] at (3,-5.4) {bloque\\\textbf{entero}};
  \node[font=\scriptsize, align=center] at (6,-5.4) {\textbf{un} bit};
  \node[font=\scriptsize, align=center] at (9,-5.4) {intacto};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Propagación de error en CBC: un bit erróneo en $C_j$ ($\bigstar$)
pasa por $D_k$ y corrompe \textbf{todo} $M_j$; además entra por XOR directo en
$M_{j+1}=D_k(C_{j+1})\oplus C_j$, corrompiendo \textbf{solo ese bit}. Desde
$M_{j+2}$ todo queda intacto: el error es \textbf{autolimitado a 2 bloques}.}

\paragraph{Propagating CBC (PCBC) — 2015.} Variante donde el encadenamiento
incluye también el texto plano, de modo que un error en $C_j$ \textbf{se
propaga a TODOS los bloques siguientes} (no se autolimita). El método es el
mismo: escribir la recurrencia, despejar $M_i$ y ver que el término corrupto
nunca se cancela en los bloques posteriores.

\paragraph{Borrado / inserción de bloques.}
\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Borrar $C_0=IV$:} como $M_1 = D_k(C_1)\oplus C_0$, se
        \textbf{desincroniza $M_1$} (se pierde la referencia); los demás
        bloques se descifran con un corrimiento.
  \item \textbf{Borrar el último bloque $C_n$:} se pierde \textbf{solo $M_n$};
        el resto queda intacto.
\end{itemize}

\begin{ojo}
En estos ejercicios el error más común es no distinguir el camino del bloque
corrupto: \textbf{pasar por $D_k$ corrompe el bloque entero}; entrar por
\textbf{XOR corrompe solo ese bit}. Tener claro \emph{en cuántos bloques}
aparece $C_j$ en las ecuaciones de descifrado.
\end{ojo}

%======================================================================
\subsection{Estado de un criptosistema}

\begin{itemize}[nosep]
  \item \textbf{Seguro:} cumple con las expectativas de su modelo de seguridad.
  \item \textbf{Debilitado:} existen adversarios con probabilidad no
        despreciable de éxito, pero el esfuerzo es enorme (décadas) o las
        condiciones muy difíciles (p.\ ej.\ disponer de $2^{80}$ mensajes).
  \item \textbf{Quebrado:} existen adversarios con probabilidad no despreciable
        de éxito en \textbf{tiempos practicables}.
\end{itemize}

\begin{destacado}
Un criptosistema puede ser \textbf{seguro y estar quebrado al mismo tiempo}:
hay múltiples pruebas de seguridad y cada una evalúa un escenario distinto.
\end{destacado}

\prof{Se considera mala práctica desarrollar un criptosistema nuevo para un proyecto: existen funciones estudiadas por años con un nivel de confianza adecuado.}

\textit{Lectura recomendada: Katz \& Lindell, \emph{Introduction to Modern
Cryptography}, capítulos 2 y 3.}

\end{document}
