\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{Seguridad en la Empresa}

Esta unidad cambia el foco: deja la matemática y las vulnerabilidades de
aplicación y mira cómo una \textbf{organización real} (corporación o PyME
avanzada) se protege. El profe aclaró que \textbf{este tema no está en Bishop}
(salvo lo que se pueda leer suelto); la clase está muy enfocada en el panorama
profesional contemporáneo y en el estándar \textbf{NIST 800-207} (Zero Trust).

\prof{Esto de clase que vamos a ver hoy no está en Bishop. Está más enfocado en el panorama contemporáneo, lo profesional, cómo se maneja esto en una organización.}

\begin{examen}
La lectura recomendada de esta clase es \textbf{NIST 800-207 (capítulos 2 y 3)},
no Bishop. Toda la parte de Zero Trust sigue ese estándar.
\end{examen}

% =====================================================================
\subsection{Gobernanza (Governance)}

\begin{definicion}{Gobernanza de seguridad}
Conjunto de \textbf{procesos, políticas, procedimientos y controles} que se
implementan para gestionar y mitigar los riesgos de la organización, y el
establecimiento de \textbf{responsabilidades y roles} para garantizar la
protección de la información. Es como el ``gobierno'' interno: emite las reglas
y se hace responsable de que se cumplan.
\end{definicion}

La gobernanza la lleva (generalmente) el equipo de seguridad. Su propósito es
asegurar \textbf{confidencialidad, integridad y disponibilidad} de los datos,
tanto de forma \textbf{proactiva} (poner barreras y controles) como
\textbf{reactiva} (qué medidas tomo una vez atacado).

\textbf{Objetivos principales:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Alinear la estrategia de seguridad con los objetivos del
    negocio.} No poner medidas que vayan en contra de cómo la empresa gana
    dinero.
  \item Reducir y mitigar los riesgos de la operación.
  \item Cumplir regulaciones y normativas aplicables (p.ej.\ empresas que
    cotizan en bolsa deben informar incidentes; datos personales mal protegidos
    $\Rightarrow$ multas millonarias).
  \item \textbf{Crear cultura de seguridad} (campañas de concientización, de
    phishing, capacitación), porque el eslabón más débil es el usuario.
\end{itemize}

\begin{destacado}
El eslabón más débil es siempre el \textbf{usuario / empleado / cliente}. Por
eso, si se ponen \textbf{demasiadas trabas}, el empleado busca atajos (se baja
los datos a un CSV, los sube a Drive, etc.) y \textbf{termina atentando contra
la seguridad}. Esto es el problema de la \emph{aceptación psicológica}: la
estrategia debe estar alineada con el negocio para no friccionar el trabajo.
\end{destacado}

% =====================================================================
\subsection{Gestión de riesgos (Risk Management)}

Históricamente la seguridad se gestionaba ``como un riesgo más'', y ese modelo
se mantiene. Es un \textbf{ciclo que nunca para} (los riesgos evolucionan,
aparecen nuevos): \textbf{Identificar $\to$ Evaluar (Assess) $\to$ Mitigar
$\to$ Monitorear} y vuelta a empezar.

\subsubsection{Identificación del riesgo}
Primero se identifican los \textbf{activos críticos}, que involucran:
\textbf{Datos} (de empleados, clientes, comerciales, financieros, proveedores),
\textbf{Sistemas}, \textbf{Infraestructura} (servidores, oficinas, data
centers) y \textbf{Personas}.

Luego los \textbf{riesgos potenciales}: Malware, Ataques externos, Errores
humanos, Sabotaje (interno) y Ambientales (huracán, incendio). El profe sumó
los \textbf{problemas externos} (caída de una región de un proveedor cloud que
voltea a muchas empresas a la vez).

\subsubsection{Evaluación del riesgo}
Se estima \textbf{probabilidad de ocurrencia} $\times$ \textbf{impacto en el
negocio} (matriz probabilidad vs.\ impacto). Se clasifican en \textbf{Alto /
Medio / Bajo} y se atacan primero los de mayor probabilidad y mayor impacto.
Acá también se realizan evaluaciones externas (Red Team / PenTest).

\subsubsection{Mitigación del riesgo --- las 5 opciones}
\begin{definicion}{Tratamiento de un riesgo}
Ante un riesgo identificado hay cinco maneras de manejarlo:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Evitarlo}: eliminar la causa. Suele ser \emph{costoso/complejo}
    (p.ej.\ resolver vulnerabilidades de un sistema legacy o migrarlo).
  \item \textbf{Reducirlo} (lo más común): bajar el impacto sin eliminarlo
    (p.ej.\ sumar un factor extra de autenticación a una autenticación débil).
  \item \textbf{Transferirlo}: delegarlo a un proveedor (p.ej.\ Cloudflare como
    proxy reverso). Si pasa algo, responde el proveedor.
  \item \textbf{Compensarlo}: no se puede reducir, pero se contrarresta el
    impacto (p.ej.\ auditar/controlar continuamente una dependencia que no se
    puede quitar).
  \item \textbf{Aceptarlo}: se entiende y se asume el riesgo (típico en riesgos
    de baja probabilidad). \textbf{Se debe documentar} la decisión.
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{examen}
Distinguir \textbf{reducir} (baja la probabilidad/impacto del riesgo) de
\textbf{compensar} (el riesgo sigue igual, pero se contrarresta su efecto). Un
ejemplo de \textbf{aceptar}: muchas empresas tienen un \textbf{DRP} (Disaster
Recovery Plan) documentado y exigido (p.ej.\ el Banco Central a las fintech),
pero \textbf{no lo ejecutan} por costo $\Rightarrow$ aceptan el riesgo y lo
dejan documentado.
\end{examen}

\subsubsection{Monitoreo}
Es cíclico y permanente (la organización es un sistema vivo). Existen
\textbf{frameworks} de apoyo: NIST (análogo del IRAM en Argentina) y los
\textbf{CIS Controls} (18 controles) como guía de qué tener en cuenta.

% =====================================================================
\subsection{Políticas de seguridad}

\begin{definicion}{Política de seguridad}
Documento \textbf{genérico y muy abarcativo} (``la Biblia'' de la seguridad de
la empresa); se confecciona cada cierto tiempo y lo aprueba la dirección
(CISO/CEO). Define todo lo que compete a la seguridad, llegando incluso al plano
legal (manejo de datos personales, estándares de industria).
\end{definicion}

De la política se va ``bajando línea'' con creciente especificidad (y decreciente
\emph{ownership} del management). Pirámide:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Policy} (declaración general del management) --- mandatorio.
  \item \textbf{Standards} (controles específicos mandatorios).
  \item \textbf{Procedures} (instrucciones paso a paso).
  \item \textbf{Guidelines} (recomendaciones / mejores prácticas).
  \item \textbf{Baselines} (formas uniformes de implementación; cursos,
    capacitaciones, concientización).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize]
  % Niveles de la piramide (de arriba=mas angosto hacia abajo=mas ancho)
  % Cada nivel es un trapecio definido por su ancho superior e inferior.
  \def\h{1.0}       % alto de cada nivel
  \def\step{1.15}   % cuanto se ensancha cada lado por nivel
  \def\apex{0.55}   % medio-ancho del vertice (para que entre el texto)
  \foreach \i/\name/\sub/\col in {
      0/POLICY/{General Mgmt Statement}/red!75!black,
      1/STANDARDS/{Specific Mandatory Controls}/red!80!orange,
      2/PROCEDURES/{Step by Step Instructions}/orange!90!red,
      3/GUIDELINES/{Recommendations / Best Practices}/orange,
      4/BASELINES/{Uniform Implementation}/yellow!80!orange} {
    \pgfmathsetmacro{\yt}{-\i*\h}
    \pgfmathsetmacro{\yb}{-(\i+1)*\h}
    \pgfmathsetmacro{\wt}{\apex+\i*\step}
    \pgfmathsetmacro{\wb}{\apex+(\i+1)*\step}
    \fill[\col] (-\wt,\yt) -- (\wt,\yt) -- (\wb,\yb) -- (-\wb,\yb) -- cycle;
    \draw[white,thick] (-\wt,\yt) -- (\wt,\yt) -- (\wb,\yb) -- (-\wb,\yb) -- cycle;
    \node[white,font=\scriptsize\bfseries] at (0,{\yt-\h/2+0.14}) {\name};
    \node[white,font=\tiny] at (0,{\yt-\h/2-0.16}) {\sub};
  }
  % Eje izquierdo: ownership del management (+ arriba, - abajo)
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick,blue!60!black] (-7.1,-5) -- (-7.1,0)
        node[midway,left,rotate=90,anchor=south,font=\scriptsize] {OWNERSHIP DEL MANAGEMENT};
  \node[blue!60!black] at (-7.1,0.25) {$+$};
  \node[blue!60!black] at (-7.1,-5.25) {$-$};
  % Eje derecho: especificidad (- arriba, + abajo)
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick,blue!60!black] (7.1,0) -- (7.1,-5)
        node[midway,right,rotate=90,anchor=south,font=\scriptsize] {ESPECIFICIDAD};
  \node[blue!60!black] at (7.1,0.25) {$-$};
  \node[blue!60!black] at (7.1,-5.25) {$+$};
  % Bandas mandatorio / discrecional
  \node[gray,font=\scriptsize] at (0,-5.55) {arriba: \textbf{mandatorio} \quad abajo: \textbf{discrecional}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Pirámide de políticas: hacia arriba crece el ownership del
management y la obligatoriedad; hacia abajo crece la especificidad.}

\begin{ojo}
En la pirámide, hacia \textbf{arriba} crece el \textbf{ownership del management}
y es \textbf{mandatorio}; hacia \textbf{abajo} crece la \textbf{especificidad}
(y se vuelve más discrecional). No confundir el eje.
\end{ojo}

% =====================================================================
\subsection{Estrategias: Defense-in-depth vs.\ Zero Trust}

Surgieron estrategias genéricas para implementar las políticas. La clase destaca
dos: \textbf{Defense-in-depth} (defensa en profundidad) y \textbf{Zero Trust
Architecture (ZTA)}.

\subsubsection{Defense-in-depth (defensa en profundidad)}
Asume que \textbf{ningún control es perfecto}. Diseña \textbf{capas}, cada una
pensada para contener a la siguiente (modelo ``cebolla''), dando
\textbf{redundancia}: si falla una capa, la de abajo contiene.

Las \textbf{5 capas} (de afuera hacia el dato):
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Perímetro (Perimeter)}: frontera con Internet. Firewall que
    deniega lo que viene de afuera y solo acepta cierta red o VPNs; honeypot;
    seguridad de mensajería (anti-virus/anti-malware); IDS/IPS de perímetro.
  \item \textbf{Red (Network)}: dentro de la red corporativa.
    \textbf{Segmentación} (separar la red de operaciones de la red de
    servidores); NAC; Web Proxy / Content Filtering; DLP.
  \item \textbf{Host / Endpoint}: \emph{hardening} (``jardinizar'') del host
    --- dejarlo inmutable, solo con el software permitido (idea tipo
    contenedor); Host IDS/IPS; antivirus.
  \item \textbf{Aplicación}: buen diseño y buenas prácticas para no meter
    vulnerabilidades; \textbf{WAF}; monitoreo/escaneo de BD.
  \item \textbf{Datos}: lo que más importa. Clasificación, cifrado, gestión de
    identidades y accesos (IAM), DLP, PKI.
\end{enumerate}

Para llegar al dato, el atacante debe pasar perímetro $\to$ moverse
lateralmente a la red de servidores (que no debería ser alcanzable) $\to$
vulnerar el host jardinizado $\to$ vulnerar la aplicación.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize]
  % Capas concentricas (modelo "cebolla"): de afuera hacia el dato
  \fill[purple!55] (0,0) circle (3.2cm);
  \fill[purple!40] (0,0) circle (2.55cm);
  \fill[blue!45]   (0,0) circle (1.9cm);
  \fill[cyan!45]   (0,0) circle (1.25cm);
  \fill[teal!60]   (0,0) circle (0.65cm);
  \foreach \r in {0.65,1.25,1.9,2.55,3.2} \draw[white,thick] (0,0) circle (\r cm);
  \node[white] at (0,2.85) {\textbf{Perímetro}};
  \node[white] at (0,2.22) {\textbf{Red}};
  \node[white] at (0,1.57) {\textbf{Host}};
  \node[white,font=\scriptsize] at (0,0.95) {\textbf{Aplicación}};
  \node[white,font=\scriptsize] at (0,0) {\textbf{Datos}};
  % Amenaza externa
  \node[red!70!black] at (0,3.75) {\faExclam Amenaza externa};
  \draw[-{Stealth[length=2.5mm]},red!70!black,very thick] (0,3.55) -- (0,3.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Defense-in-depth (modelo ``cebolla''): cada capa contiene a la
siguiente. El atacante debe atravesar Perímetro $\to$ Red $\to$ Host $\to$
Aplicación para llegar al Dato.}

\paragraph{Principios.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Diversificación}: distintas tecnologías/métodos $\Rightarrow$ una
    sola vulnerabilidad no atraviesa todo.
  \item \textbf{Redundancia}: cada capa contiene a la siguiente.
  \item \textbf{Segmentación}: dividir la red en segmentos controlados (se puede
    llegar al extremo de que una aplicación solo ``vea'' a la aplicación con la
    que necesita hablar).
  \item \textbf{Monitoreo}: visibilidad de todas las capas y
    \textbf{correlación de eventos} (si no se monitorea, nada de lo anterior
    importa).
\end{itemize}

\paragraph{Problemas.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Altos costos}: de tecnología (muchos proveedores), de
    capacitación/operación y de monitoreo (se recolectan muchos datos pero se
    les saca poco valor).
  \item \textbf{No resuelve bien los ataques internos} (si alguien ya está
    adentro, es difícil detectarlo; muchas herramientas no son bidireccionales).
  \item \textbf{Difícil en infraestructura distribuida}: pensado para
    \emph{on-premise}/data center propio; hoy hay data centers híbridos,
    multi-nube y empresas \emph{cloud native}.
\end{itemize}

\begin{ojo}
\textbf{Firewalls} en esta unidad (según lo visto en clase): el firewall de
\textbf{perímetro} bloquea/filtra tráfico de red; el \textbf{WAF (Web
Application Firewall)} aparece en la capa de \textbf{aplicación} y es ``un
firewall pero para el tráfico de una aplicación web''. En clase se mencionaron
solo estos dos (firewall de perímetro y WAF).
\end{ojo}

\begin{destacado}
\textbf{DMZ (zona desmilitarizada).} En el diagrama de Defense-in-depth
aparecen las \emph{Secure DMZs} dentro de la seguridad de
\textbf{perímetro/red}: es la zona expuesta hacia la red externa.
\end{destacado}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize,
    node distance=4mm,
    fw/.style={rectangle,draw=red!70!black,fill=red!12,thick,
               minimum width=1.05cm,minimum height=1.6cm,align=center,inner sep=1pt},
    srv/.style={rectangle,draw=blue!55!black,fill=blue!10,thick,rounded corners=2pt,
                minimum width=1.55cm,minimum height=0.85cm,align=center,font=\scriptsize},
    cloud/.style={ellipse,draw=gray,fill=gray!12,thick,minimum width=1.7cm,
                  minimum height=1.0cm,align=center},
    sensor/.style={circle,draw=orange!80!black,fill=orange!25,thick,inner sep=1pt,
                   minimum size=0.7cm,font=\scriptsize\bfseries}]

  \node[cloud] (net) {Internet};
  \node[fw,right=8mm of net] (fwext) {FW\\ext.};
  % Zona DMZ (caja punteada)
  \node[srv,right=14mm of fwext,yshift=7mm] (web) {Servidor\\Web};
  \node[srv,below=4mm of web] (mail) {Servidor\\Correo};
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw=teal!70!black,dashed,thick,fill=teal!8,rounded corners=3pt,
          fit=(web)(mail),inner sep=6pt,label={[teal!50!black,font=\scriptsize\bfseries]above:DMZ (expuesta)}] (dmz) {};
  \end{scope}
  \node[fw,right=10mm of dmz] (fwint) {FW\\int.};
  % LAN interna
  \node[srv,right=12mm of fwint,yshift=7mm] (lan1) {Workstation};
  \node[srv,below=4mm of lan1] (lan2) {App / BD\\interna};
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw=blue!60!black,thick,fill=blue!6,rounded corners=3pt,
          fit=(lan1)(lan2),inner sep=6pt,label={[blue!50!black,font=\scriptsize\bfseries]above:Red interna (LAN)}] (lan) {};
  \end{scope}

  % Conexiones
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (net) -- (fwext);
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (fwext) -- (dmz);
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (dmz) -- (fwint);
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (fwint) -- (lan);

  % Sensores IDS/IPS y WAF
  \node[sensor,above=5mm of fwext] (idsp) {IDS\slash IPS};
  \node[font=\scriptsize\bfseries,orange!80!black,above=0pt of idsp] {perímetro};
  \node[sensor,below=5mm of lan2] (hids) {H-IDS};
  \node[font=\scriptsize\bfseries,orange!80!black,below=0pt of hids] {host};
  \node[sensor,fill=purple!25,draw=purple!70!black,left=2mm of web] (waf) {WAF};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Topología con DMZ. El \textbf{firewall externo} expone solo la DMZ
(web, correo); el \textbf{firewall interno} protege la LAN. El \textbf{IDS/IPS}
se ubica en el perímetro y también en el host (Host~IDS); el \textbf{WAF} se
coloca delante de la aplicación web.}

\paragraph{IDS / IPS.}
\begin{definicion}{IDS / IPS}
Sistemas de \textbf{detección} (IDS, \emph{Intrusion Detection System}) y de
\textbf{prevención} (IPS, \emph{Intrusion Prevention System}) de intrusiones.
Funcionan ``tipo antivirus'': detectan patrones a través de \textbf{firmas} o
\textbf{anomalías} y determinan si \textbf{bloquear} (prevenir), \textbf{alertar}
o tomar alguna acción.
\end{definicion}

\begin{examen}
La diferencia clave: \textbf{IDS detecta} (alerta), \textbf{IPS previene}
(bloquea). En el diagrama de Defense-in-depth aparecen tanto en el
\textbf{perímetro} como en el \textbf{host} (Host IDS/IPS).
\end{examen}

\paragraph{Otros componentes vistos en las capas.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Honeypot}: red ``boba'' a donde se deriva al atacante detectado
    en el perímetro para mantenerlo entretenido y que no llegue a la red que
    importa.
  \item \textbf{NAC (Network Access Control)}: define si un dispositivo se puede
    conectar o no (por IP, MAC, firmware, credenciales); similar a limitar por
    MAC en un router.
  \item \textbf{Web Proxy / Content Filtering} (p.ej.\ Fortinet): bloquea/filtra
    tráfico (que la gente no entre a sitios maliciosos o no laborales).
  \item \textbf{DLP (Data Loss Prevention)}: evita la \textbf{exfiltración} de
    datos hacia afuera (escanea por datos de tarjeta, personales, etc.).
\end{itemize}

% =====================================================================
\subsubsection{Zero Trust Architecture (ZTA)}

\begin{definicion}{Zero Trust Architecture (NIST 800-207)}
Modelo de seguridad que asume que las amenazas \textbf{internas y externas están
presentes en la red en todo momento}. Objetivo: proteger integridad,
confidencialidad y disponibilidad de datos y recursos. Principios:
\textbf{Nunca confíes (Never Trust)}, \textbf{Siempre verifica (Always Verify)},
\textbf{Asume que has sido atacado (Assume Breach)}.
\end{definicion}

ZTA nace de constatar que \textbf{ninguna red es segura}: la workstation de un
empleado (en la oficina o por VPN) puede tener malware sin que lo sepa, o puede
haber un intruso físico. Por eso \textbf{cualquier red interna pasa a
considerarse tan peligrosa como Internet}, y los controles que se aplicaban
``afuera'' ahora se aplican también ``adentro''.

\begin{destacado}
La \textbf{intranet ya no es de confianza}. Antes era ``buena práctica'' relajar
controles dentro de la red corporativa (para no friccionar al empleado); ZTA
revierte eso: \textbf{cada componente/aplicación debe forzar la verificación}.
En la práctica se relaja con \textbf{federación de identidad / SSO} (el empleado
loguea una vez, p.ej.\ contra el directorio, y cada aplicación hereda su
identidad, roles y permisos sin pedir login nuevo, pero \emph{sí} aplicando los
controles).
\end{destacado}

\paragraph{Componentes (NIST 800-207).} El núcleo es el \textbf{Policy Decision
Point (PDP)} = \textbf{Policy Engine} + \textbf{Policy Administrator}, y el
\textbf{Policy Enforcement Point (PEP)} que separa la zona \emph{Untrusted}
(Subject/System) de la \emph{Trusted} (Enterprise Resource). Lo alimentan:
\begin{itemize}
  \item \textbf{CDM (Continuous Diagnostics and Mitigation)}: informa al motor
    de políticas sobre el activo que pide acceso (¿antivirus actualizado?,
    ¿últimos updates de seguridad?); puede desactivar el recurso si no cumple.
  \item \textbf{Industry Compliance}: garantiza el cumplimiento de regímenes
    normativos --- \textbf{HIPAA, Banco Central, SOX, PCI}.
  \item \textbf{Threat Intelligence}: fuentes internas/externas sobre CVEs,
    firmas de ataques, IPs comprometidas, botnets (p.ej.\ VirusTotal).
  \item \textbf{Activity Logs}: registros de actividad de red y sistemas (datos
    crudos, en tiempo casi real).
  \item \textbf{SIEM (Security Information and Event Management)}: recolecta y
    \textbf{correlaciona} eventos para detectar anomalías y generar alertas.
  \item \textbf{ID Management}: crea/almacena/gestiona identidades de los
    usuarios (una persona puede tener varios usuarios), con sus roles y
    permisos.
  \item \textbf{PKI}: genera y registra los certificados de sujetos, recursos,
    servicios y aplicaciones.
  \item \textbf{Data Access Policy}: reglas/políticas de acceso a los recursos;
    punto de partida para autorizar (codificadas o generadas dinámicamente por
    el PE).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\footnotesize,
    feed/.style={chamfered rectangle,chamfered rectangle corners=east,
                 chamfered rectangle xsep=4pt,draw=gray,fill=gray!18,thick,
                 minimum width=1.7cm,minimum height=0.62cm,align=center,font=\scriptsize},
    feedw/.style={chamfered rectangle,chamfered rectangle corners=west,
                  chamfered rectangle xsep=4pt,draw=gray,fill=gray!18,thick,
                  minimum width=1.7cm,minimum height=0.62cm,align=center,font=\scriptsize},
    core/.style={rectangle,draw=red!70!black,fill=red!75!black,text=white,thick,
                 rounded corners=2pt,minimum width=2.0cm,minimum height=0.7cm,align=center,font=\scriptsize\bfseries},
    box/.style={rectangle,draw=gray!60,fill=gray!12,rounded corners=2pt,
                minimum width=1.5cm,minimum height=0.7cm,align=center,font=\scriptsize}]

  % --- Control Plane (PDP) ---
  \node[core] (pe) {Policy Engine};
  \node[core,below=2mm of pe] (pa) {Policy\\Administrator};
  \begin{scope}[on background layer]
    \node[draw=gray!50,fill=gray!8,rounded corners=3pt,fit=(pe)(pa),inner sep=7pt,
          label={[font=\scriptsize\bfseries]right:PDP}] (pdp) {};
  \end{scope}
  \node[font=\scriptsize\bfseries,above=0pt of pdp] {Control Plane};

  % --- Data Plane: Subject (Untrusted) -> PEP -> Resource (Trusted) ---
  \node[box,below=22mm of pe.south,xshift=-3.0cm] (subj) {Subject\\+ System};
  \node[core,right=18mm of subj,fill=red!70!black] (pep) {Policy\\Enforcement\\Point};
  \node[box,right=18mm of pep,fill=teal!15,draw=teal!60!black] (res) {Enterprise\\Resource};

  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (subj) -- node[above,font=\scriptsize,red!60!black]{Untrusted} (pep);
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},thick] (pep) -- node[above,font=\scriptsize,teal!50!black]{Trusted} (res);
  % PDP controla al PEP (verificacion continua)
  \draw[-{Stealth[length=2mm]},dashed,thick,gray] (pa) -- (pep);

  % --- Fuentes que alimentan al motor de politicas (izquierda) ---
  \node[feed,left=20mm of pe,yshift=10mm] (cdm) {CDM};
  \node[feed,below=2mm of cdm] (comp) {Ind. Compliance};
  \node[feed,below=2mm of comp] (ti) {Threat Intel.};
  \node[feed,below=2mm of ti] (logs) {Activity Logs};
  \foreach \n in {cdm,comp,ti,logs} \draw[-{Stealth[length=1.6mm]},gray] (\n.east) -- (pe.west);

  % --- Fuentes (derecha) ---
  \node[feedw,right=20mm of pe,yshift=10mm] (dap) {Data Access Pol.};
  \node[feedw,below=2mm of dap] (pki) {PKI};
  \node[feedw,below=2mm of pki] (idm) {ID Management};
  \node[feedw,below=2mm of idm] (siem) {SIEM};
  \foreach \n in {dap,pki,idm,siem} \draw[-{Stealth[length=1.6mm]},gray] (\n.west) -- (pe.east);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Zero Trust (NIST 800-207): el \textbf{PDP} (Policy Engine + Policy
Administrator) decide; el \textbf{PEP} aplica y separa la zona \emph{Untrusted}
(Subject) de la \emph{Trusted} (Enterprise Resource), con verificación continua
alimentada por CDM, Compliance, Threat Intel, Logs, PKI, ID Mgmt, SIEM y Data
Access Policy.}

\begin{ojo}
ZTA ``parece la panacea'' pero es \textbf{muy fácil de implementar mal}: o se
implementa de forma deficiente, o se implementa y \textbf{no se controla / no se
hace evolucionar}. Tener ZTA ``puesto'' no protege si no se monitorea y audita.
Si una empresa arranca \textbf{de cero}, conviene ir directo a ZTA (sin el
sesgo/lastre del esquema viejo).
\end{ojo}

% =====================================================================
\subsection{Privileged Access Management (PAM)}

\begin{definicion}{PAM}
Práctica para \textbf{proteger y gestionar cuentas privilegiadas} (acceso a
sistemas críticos). Estos accesos son sensibles porque pueden conceder
capacidades amplias, modificar configuraciones de seguridad, acceder a datos
confidenciales y supervisar otras cuentas. Son lo que más buscan los atacantes.
\end{definicion}

\textbf{Prácticas/herramientas:}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Inventario} de cuentas privilegiadas (visibilidad y control).
  \item \textbf{Privilegio mínimo}: la cuenta privilegiada \textbf{no} es la
    cuenta de trabajo de la persona; es una cuenta separada (que puede
    transferirse al cambiar de rol).
  \item \textbf{MFA} (autenticación multifactor) para garantizar acceso solo de
    autorizados y el \textbf{no repudio}.
  \item \textbf{Registro y monitoreo} de toda la actividad (logs en servidor
    externo para reconstruir qué pasó).
  \item \textbf{Rotación de contraseñas} (regular y automática; y reválida al
    transferir la cuenta).
\end{enumerate}
Ciclo de vida PAM: Define $\to$ Discover $\to$ Manage \& Protect $\to$ Monitor
$\to$ Detect Abnormal Usage $\to$ Respond to Incidents $\to$ Review \& Audit.

% =====================================================================
\subsection{Prevención de vulnerabilidades: DevSecOps}

\begin{definicion}{DevSecOps}
Metodología que mete la \textbf{seguridad en cada paso} del proceso de llevar
algo a producción, integrándola dentro de los equipos de desarrollo. Es la
evolución de \textbf{DevOps} (que unió Dev y Ops bajo un mismo objetivo:
``\emph{you build it, you run it}'') sumándole el equipo de seguridad.
\end{definicion}

El problema histórico: Dev quiere sacar features rápido; Seguridad quiere frenar
todo para revisar. Hoy la mayoría aplica seguridad recién en la \textbf{última
etapa} (operación). DevSecOps propone el \textbf{Shift Left}: meter la seguridad
lo más a la izquierda posible (planificación/desarrollo).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[font=\scriptsize,
    stage/.style={chamfered rectangle,chamfered rectangle corners=east,
                  chamfered rectangle xsep=5pt,draw=black!60,thick,
                  minimum width=2.05cm,minimum height=0.85cm,align=center,
                  font=\scriptsize\bfseries}]
  \node[stage,fill=red!18]    (s1) {PLAN \&\\DEVELOP};
  \node[stage,fill=purple!18,right=2mm of s1] (s2) {COMMIT\\THE CODE};
  \node[stage,fill=orange!20,right=2mm of s2] (s3) {BUILD \&\\TEST};
  \node[stage,fill=blue!18,right=2mm of s3]   (s4) {GO TO\\PRODUCTION};
  \node[stage,fill=teal!22,right=2mm of s4]   (s5) {OPERATE};

  % Contenido de seguridad por etapa
  \node[below=1mm of s1,align=center,font=\scriptsize,text width=2.1cm] {Threat modeling, pre-commit hooks, revisión PR};
  \node[below=1mm of s2,align=center,font=\scriptsize,text width=2.1cm] {SAST, tests de seguridad, deps, pipelines};
  \node[below=1mm of s3,align=center,font=\scriptsize,text width=2.1cm] {DAST, IaC scan, security acceptance};
  \node[below=1mm of s4,align=center,font=\scriptsize,text width=2.1cm] {WAF/IPS, pentest, Red/Blue team};
  \node[below=1mm of s5,align=center,font=\scriptsize,text width=2.1cm] {Monitoreo, Threat Intel, postmortems};

  % Flecha Shift Left
  \draw[-{Stealth[length=3mm]},very thick,red] ($(s5.south)+(0,-1.55)$) -- ($(s1.south)+(0,-1.55)$);
  \node[red,font=\scriptsize\bfseries] at ($(s3.south)+(0,-1.85)$) {Shift Left (la seguridad se corre hacia la izquierda)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\diagcaption{Pipeline DevSecOps: la seguridad se integra en cada etapa
(plan/develop $\to$ commit $\to$ build/test $\to$ production $\to$ operate). El
\emph{Shift Left} empuja los controles lo más temprano posible.}

\prof{Cuanto más temprano detectamos un problema, menos difícil es resolverlo.}

\paragraph{Seguridad por etapa (Shift Left):}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Plan \& Develop}: \textbf{Threat modeling} (evaluar amenazas de
    una solución nueva antes de desarrollarla), plugins de seguridad en el IDE,
    \textbf{pre-commit hooks} (que no se expongan secretos), buenas prácticas,
    revisión de PRs.
  \item \textbf{Commit the code / PR}: \textbf{SAST} (análisis estático, p.ej.\
    SonarQube), unit/functional tests de seguridad (foco en \textbf{CWE}),
    control de vulnerabilidades en dependencias, \textbf{pipelines seguros}
    (protección de secretos).
  \item \textbf{Build \& Test}: \textbf{DAST} (análisis dinámico en sandbox),
    validación de configuración cloud / IaC, infrastructure scanning, security
    acceptance testing.
  \item \textbf{Go to Production}: evaluación de la app como un todo incluyendo
    el ambiente de despliegue (Firewalls, WAF, IPS), controles sobre artefactos
    y secretos, \textbf{pentests externos}, \textbf{Red/Blue team}.
  \item \textbf{Operate}: monitoreo continuo de métricas y logs, integración con
    Threat Intelligence, blind pentest, simulación de incidentes, respuesta a
    incidentes, \emph{blameless postmortems}.
\end{itemize}

\paragraph{Testeos de seguridad en el código.}
\begin{itemize}
  \item \textbf{SAST} (Static): analiza el código \emph{sin ejecutarlo}; marca
    malas prácticas, code smells y problemas de seguridad.
  \item \textbf{DAST} (Dynamic): evalúa la app \textbf{en ejecución},
    interactuando como un usuario externo a través de las interfaces estándar
    (APIs, endpoints); busca fallas explotables en red (validación de entrada,
    autenticación). Automatiza pruebas repetibles (escanear puertos, inputs
    inválidos, etc.).
  \item \textbf{SCA} (Software Composition Analysis): analiza
    \textbf{dependencias y librerías} para identificar vulnerabilidades
    (incluso \textbf{transitivas}), problemas de licencia y otros riesgos. Debe
    extenderse a servicios SaaS consumidos.
\end{itemize}

\begin{destacado}
Caso real mencionado: \textbf{Log4Shell} (Log4j, 2021). Una vulnerabilidad
crítica de \emph{ejecución remota de código} en una librería de logging de Java
usadísima. El problema: muchas empresas \textbf{no sabían si la usaban} (era una
dependencia tan estándar que ``te olvidás que está''). De ahí el resurgir del
\textbf{SBOM}.
\end{destacado}

\begin{definicion}{SBOM (Software Bill of Materials)}
Inventario \textbf{formal y legible por máquina} de los componentes de software,
dependencias, información sobre ellos y sus relaciones. Debe ser lo más completo
posible (e indicar dónde no se pueden articular relaciones) e incluye software
open-source y comercial. Permite saber qué componentes usa cada aplicación ante
un incidente.
\end{definicion}

% =====================================================================
\subsection{Protección de la nube}

La configuración de la nube es \textbf{responsabilidad del cliente}. La
\textbf{Infraestructura como Código (IaC)}, p.ej.\ Terraform, permite definir la
configuración de forma reproducible; existen análisis estáticos que detectan
configuraciones inseguras o ineficientes (puertos expuestos, redes abiertas).

Herramientas (productos caros, pensados para empresas con miles de servidores):
\begin{itemize}
  \item \textbf{CSPM (Cloud Security Posture Management)}: busca problemas de
    configuración y permisos; analiza IaC \emph{antes} de desplegar y revisa la
    config actual. Enfoque más \textbf{estático}.
  \item \textbf{CWPP (Cloud Workload Protection Platform)}: protege las
    aplicaciones corriendo en la nube (VMs, contenedores, serverless); analiza
    \textbf{comportamiento}, microsegmentación a nivel de contenedores, threat
    intelligence. Complementa a CSPM.
  \item \textbf{CIEM (Cloud Infrastructure Entitlement Management)}: foco en los
    \textbf{permisos} de los sujetos sobre recursos cloud; busca permisos
    excesivos comparando uso real vs.\ permisos otorgados; visualiza permisos
    entre cuentas.
  \item \textbf{CNAPP (Cloud Native Application Protection Platform)}:
    plataforma que integra lo anterior (visión seguridad proactiva +
    reactiva).
\end{itemize}

% =====================================================================
\subsection{Evaluaciones de seguridad}

\prof{Tomamos todos los recaudos, todas las mejores prácticas\ldots\ y en algún
momento ese sistema va a fallar. No pregunten cuándo, no pregunten cómo, pero va
a fallar.}

La seguridad nunca está asegurada $\Rightarrow$ hay que evaluar
\textbf{constantemente}. Tipos de evaluación:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Evaluación de vulnerabilidades}: herramientas
    \textbf{automatizadas} que escanean en busca de vulnerabilidades
    \textbf{conocidas}.
  \item \textbf{Pentesting}: más exhaustivo, lo hacen \textbf{expertos} que
    intentan explotar vulnerabilidades de forma controlada.
  \item \textbf{Evaluación de riesgos}: identificar/evaluar/priorizar riesgos e
    impacto (la seguridad como una amenaza más).
  \item \textbf{Auditoría de seguridad}: revisión sistemática de políticas,
    procedimientos y controles (interna o externa).
  \item \textbf{Evaluación de cumplimiento}: obligatoria para regulaciones
    (\textbf{GDPR, HIPAA, PCI-DSS}, protección de datos personales).
  \item \textbf{Seguridad física}: control de acceso a instalaciones, cámaras,
    protección de archivos físicos y equipos.
  \item \textbf{Seguridad de aplicaciones}: revisión de código, pruebas de
    seguridad y análisis de arquitectura.
\end{itemize}

\subsubsection{Penetration Test (PenTest)}
Objetivo: agarrar el sistema \textbf{funcionando} y probarlo integralmente para
identificar las vulnerabilidades que lo hacen pasar de un estado \textbf{seguro}
a uno \textbf{inseguro}. Se hace con \textbf{alcance y tiempo definidos} (no se
puede probar eternamente).

\paragraph{Tipos según visibilidad del evaluador:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Black Box / Blind}: el evaluador no tiene información previa
    (quizás solo el dominio/IP). Simula un atacante externo; favorece pensar
    ``fuera de la caja'' y descubrir vectores que el sesgo ocultaría. Razón
    práctica: no querer compartir info interna (motivos legales).
  \item \textbf{White Box}: acceso completo (código fuente, diagramas,
    credenciales). Evaluación exhaustiva de vulnerabilidades internas.
  \item \textbf{Gray Box}: intermedio (algún conocimiento, no todo). Simula un
    usuario con acceso limitado (empleado con privilegios restringidos).
  \item \textbf{Double Blind}: Black Box donde el \textbf{atacado tampoco sabe}
    del ejercicio; evalúa además las capacidades de monitoreo y respuesta. Es lo
    más parecido a la realidad (relacionado con Chaos Monkey).
\end{itemize}

\paragraph{Tipos según sistema evaluado:} Red externa (servicios expuestos a
Internet), Red interna (atacante interno: empleado descontento o malware en una
workstation), Redes inalámbricas (NFC, Bluetooth, Wireless), Aplicaciones web
(SQLi, XSS, etc.) e \textbf{Ingeniería social} (phishing, smishing).

\paragraph{Etapas (6 pasos):} 1) Preparación (objetivo, alcance, tiempo, nivel
de riesgo aceptado) $\to$ 2) Armado del plan de ataque (herramientas, ubicación)
$\to$ 3) Identificar el equipo $\to$ 4) Definir el objetivo a alcanzar $\to$
5) Ejecutar el ataque (termina al lograr el objetivo o al vencerse el tiempo)
$\to$ 6) Integrar los hallazgos y reiniciar el ciclo (pivotear/escalar con lo
obtenido).

\subsubsection{Red / Blue / Purple Team}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Red Team} (ofensivo): piensa y actúa como atacante
    malintencionado de forma controlada y ética --- pentesting, ingeniería
    social, assessment de vulnerabilidades.
  \item \textbf{Blue Team} (defensivo): implementa y mantiene controles
    (firewalls, IDS, gestión de parches y configuraciones), monitorea y responde
    a incidentes.
  \item \textbf{Purple Team}: enfoque colaborativo que combina ambos para
    mejorar la postura de seguridad (fomenta comunicación en vez de aislamiento).
\end{itemize}

\subsubsection{Breach and Attack Simulation (BAS)}
Categoría de herramientas/técnicas que evalúan la efectividad de las defensas
simulando las \textbf{tácticas, técnicas y procedimientos (TTP)} de un atacante
real. Objetivo: identificar vulnerabilidades \textbf{y} medir la capacidad de la
organización para \textbf{detectar y reaccionar}. Se ejecutan de forma
\textbf{recurrente} en distintos puntos. Relacionado: \emph{Breach Attack
Simulation}/juegos de guerra (simular un escenario desfavorable puntual ---
``¿qué pasa si un atacante obtiene una ruta de admin del cloud?'' --- y analizar
qué tácticas de defensa aplicar); es barato (juntar gente y plantear el
escenario, a veces en ambiente controlado).

\end{document}
